\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[url=false, block=none]{biblatex}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lscape}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{multicol}

\geometry{
    tmargin=3cm,
    lmargin=3cm,
    rmargin=2cm,
    bmargin=2cm
}

\floatplacement{figure}{H}

\pagestyle{myheadings}

\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\renewcommand{\listfigurename}{
  \begin{center}
    \uppercase{Lista de Figuras}
  \end{center}
}

\renewcommand{\contentsname}{
  \begin{center}
    \uppercase{Sumário}
  \end{center}
}

\pagenumbering{gobble}

\clearpage

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=10em]{./resources/estacio-logo-simple}
\end{figure}

\begin{center}
  {\huge\uppercase{Universidade Estácio de Sá}}\\
  \vspace{1em}
  {\large\uppercase{Sistemas de Informação}}\\
  \vspace{10em}
  {\large\uppercase{Thiago AS Lopes}}\\
  \vspace{10em}
  {\large\bfseries\uppercase{Trabalho de Conclusão de Curso}}\\

  \vfill
  {\large\uppercase{Petrópolis, RJ}}\\
  \vspace{1em}
  {\large\uppercase{2020}}
\end{center}

% Folha de Rosto

\clearpage

\begin{center}
  {\huge\uppercase{Thiago AS Lopes}}\\
  \vspace{12em}
  {\large\bfseries\uppercase{Trabalho de Conclusão de Curso}}\\
\end{center}

\vspace{12em}
\begin{multicols}{2}
  \vfill\null
  \columnbreak
  \lipsum[2]
\end{multicols}

\begin{center}
  \vfill
  {\large\uppercase{Petrópolis, RJ}}\\
  \vspace{1em}
  {\large\uppercase{2020}}
\end{center}

% Folha de Aprovação

\clearpage

% Dedicatória/Agradecimentos

\clearpage

{
  \mbox{}
  \vfill

  \hspace{7.5cm}
  Agradeço minha família pelo apoio.

  \hspace{7.5cm}
  Sem vocês, nada disso teria sido possível.

  \vspace{1em}
  \hspace{7.5cm}
  Muito obrigado!
}

% Resumo

\clearpage

\begin{center}
  {\Large\bfseries\uppercase{Resumo}}
\end{center}

\vspace{2em}

\lipsum[1]

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Palavras-chave}:
Hello, World.

% Listas

\clearpage

\listoffigures

% Sumário

\clearpage

\tableofcontents

\setcounter{page}{1}

% ELEMENTOS TEXTUAIS

\clearpage

\pagenumbering{arabic}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE I
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{O problema}

\subsection{Tema do trabalho}

O Microempreendedor Individual

\subsection{Contextualização}

Um microempreendedor individual é um indivíduo que possui seu próprio
negócio, sendo considerado uma pessoa jurídica, ou seja, adquire benefícios
e obrigações junto ao governo.

Dentre as obrigações, consta a declaração anual de faturamento do simples
nacional, que representa o total de receita bruta obtida no ano anterior a
declaração, através da comercialização de produtos e serviços.

Para que a declaração anual seja feita com clareza, um controle mensal do
faturamento deve ser estabelecido pelo microempreendedor individual, contendo
não apenas o somatório dos valores das notas fiscais geradas, como também
as transações que envolvam clientes que não sejam pessoa jurídica.

\subsection{A situação do problema}

Registrar toda transação decorrente da atividade de um indivíduo como
microempreendedor individual pode ser uma tarefa difícil, que acabe não
ocorrendo como deveria por ausência de tempo, e por parecer não ser tão
importante.

Um microempreendedor individual que possua registros de seu histórico, não
somente está em acordo com a legislação, como também tende a se beneficiar a
longo prazo por possuir conhecimento sobre os dados produzidos.

\subsection{Breve descrição da solução}

Transformar o hábito de registrar dados do papel para um sistema de informação,
requer o mínimo de conhecimento técnico por parte do microempreendedor
individual, de modo que sua utilização seja simples e intuitiva.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE II
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

\section{Contextualização do problema}

\subsection{Premissas e restrições do projeto}

São premissas:

\begin{itemize}
    \item Os registros serão armazenados em um banco de dados PostgreSQL;
    \item A interface de usuário será implementada em HTML;
\end{itemize}

\noindent São restrições:

\begin{itemize}
    \item Vendas simples e notas fiscais deverão ser tratadas da mesma forma;
    \item O microempreendedor individual será o único usuário do sistema;
    \item Todas as ferramentas utilizadas deverão ser gratuitas.
\end{itemize}

\subsection{Caracterização da empresa}

\subsubsection{Atividades da empresa}

A empresa tem como sua atividade principal, a fabricação de massas alimentícias.

\subsubsection{Mercado consumidor}

Mercados, padarias, quiosques, e público em geral.

\subsubsection{Concorrência}

Outros fornecedores de alimentos.

\subsubsection{Organograma}

%\begin{figure}[h]
%  \centering
%  \includegraphics{./resources/organograma.png}
%  \caption{Organograma da empresa.}
%\end{figure}

\subsection{Proposta de trabalho}

\subsubsection{Método do trabalho}

Será realizada uma análise dos comprovantes de venda, onde os dados serão
estudados para posteriormente serem modelados.

\subsubsection{Previsão e alocação de recursos (humanos e materiais)}

Recursos humanos não serão necessários, tendo em vista que o sistema é voltado
para digitalizar uma tarefa simples de um microempreendedor individual.

Recursos materiais compreendem-se como a estrutura para que o sistema possa ser
acessado, sendo assim um simples computador que o microempreendedor individual
já possui.

\subsubsection{Cronograma de trabalho (diagrama de Gantt)}

\subsubsection{Previsão orçamentária}

Não haverá custos.

\subsection{O sistema atual}

\subsubsection{Funcionamento do sistema atual}

Resume-se em fazer anotações em papel sobre suas transações de compra e venda
junto a clientes e fornecedores.

\subsubsection{Problemas do sistema atual}

A falta de organização e dificuldade em encontrar informações específicas acerca
dos dados produzidos.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE III
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{A solução}

\subsection{O sistema proposto}

O sistema proposto é bem simples, ele somente visa digitalizar as anotações
feitas pelo microempreendedor individual, de modo que não haja necessidade de
armazenar papéis para consultar eventos ocorridos no passado, a fim de
auxiliá-lo na elaboração da declaração anual de faturamento do simples nacional.

\subsubsection{Justificativas para o novo sistema}

Um microempreendedor individual é um profissional autônomo, seu grande desafio é
melhorar a qualidade do seu produto ou serviço, portanto tarefas administrativas
não são de seu domínio, muitos optam pela formalização dentro desta categoria
apenas para poder trabalhar.

\subsubsection{Situação desejada}

O cenário ideal, é aonde o microempreendedor individual se lembrará de inserir
os dados, por saber que o sistema irá lhe agregar valor, tanto a curto quanto a
longo prazo, pois será possível fazer consultas sobre suas compras e vendas,
visualizar a variação de preço de suas mercadorias e insumos de acordo com o
tempo, de modo que o ajude a elaborar preços, e claro auxiliá-lo também com a
visualização dos períodos do ano em que suas vendas aumentam para que esteja
sempre preparado.

\subsubsection{Soluções alternativas}

\subsection{Solução escolhida}

\subsubsection{Escopo da solução}

A solução consiste da interação do usuário com o sistema para desempenhar o
registro das transações financeiras.

\subsubsection{Lista de requisitos do sistema}

São requisitos funcionais:

\begin{itemize}
  \item Armazenamento de clientes e fornecedores;
  \item Armazenamento de produtos e insumos;
  \item Armazenamento de transferências;
  \item Consulta de histórico.
\end{itemize}

\subsubsection{Diagrama de casos de uso}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{./resources/casos-de-uso.png}
  \caption{Diagrama de Casos de Uso.}
\end{figure}

\subsubsection{Especificações textuais dos casos de uso}

%\begin{landscape}
%
%\begin{tabular}{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
% \hline
% \multicolumn{4}{|c|}{Country List} \\
% \hline
% Country Name     or Area Name& ISO ALPHA 2 Code &ISO ALPHA 3 Code&ISO numeric Code\\
% \hline
% Afghanistan   & AF    &AFG&   004\\
% Aland Islands&   AX  & ALA   &248\\
% Albania &AL & ALB&  008\\
% Algeria    &DZ & DZA&  012\\
% American Samoa&   AS  & ASM&016\\
% Andorra& AD  & AND   &020\\
% Angola& AO  & AGO&024\\
% \hline
%\end{tabular}
%
%\end{landscape}

\begin{center}

    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Mercadoria}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar produtos que possam ser comercializados.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Moderada\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Moderada\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Mercadoria.\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se a descrição.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Insumo}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar produtos que não serão comercializados.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Moderada\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Moderada\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Insumo.\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se a descrição.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Fornecedor}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar um novo fornecedor de insumos.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Moderada\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Baixa\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Fornecedor\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se o nome.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Cliente}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar um novo cliente de mercadorias.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Moderada\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Moderada\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Cliente\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se o nome.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Compra}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar uma nova transferência de despesa.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Moderada\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Moderada\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Compra\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se o Fornecedor, valor e data.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Registrar Venda}\\
        \hline
        Objetivo & Armazenar uma nova transferência de receita.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor\\
        \hline
        Prioridade & Alta\\
        \hline
        Pré-condições & ---\\
        \hline
        Frequência de uso & Alta\\
        \hline
        Criticalidade & Média\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Registrar Venda\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se o Cliente, valor e data.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Caso de Uso} & \textbf{Consultar Histórico}\\
        \hline
        Objetivo & Recuperar dados armazenados sobre vendas.\\
        \hline
        Requisitos & ---\\
        \hline
        Atores & Microempreendedor e API\\
        \hline
        Prioridade & Alta\\
        \hline
        Pré-condições & Possuir vendas persistidas.\\
        \hline
        Frequência de uso & Baixa\\
        \hline
        Criticalidade & Baixa\\
        \hline
        Condição de Entrada & Selecionar a opção Consultar Histórico\\
        \hline
        Fluxo Principal & Informa-se o período de tempo desejado.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

% \begin{center}
%     \begin{tabular}{|c|c|}
%         \hline
%         \textbf{Caso de Uso} & \textbf{}\\
%         \hline
%         Objetivo & \\
%         \hline
%         Requisitos & ---\\
%         \hline
%         Atores & Microempreendedor\\
%         \hline
%         Prioridade & \\
%         \hline
%         Pré-condições & \\
%         \hline
%         Frequência de uso & \\
%         \hline
%         Criticalidade & \\
%         \hline
%         Condição de Entrada & \\
%         \hline
%         Fluxo Principal & \\
%         \hline
%     \end{tabular}
% \end{center}

% Atores:
% Funcionário
% Prioridade:
% Baixa
% Pré-condições:
% Freqüência de uso:
% Eventual
% Criticalidade:
% Baixa
% Condição de Entrada:
% O Funcionário seleciona a opção Manter Pessoa Física.
% Fluxo Principal:
% 1. O sistema apresenta formulário de busca de pessoas físicas contendo as informações:
% - CPF (campo editável)
% - Nome (campo editável)
% - Estado (lista dos Estados brasileiros)
% - As opções Buscar e Cancelar
% - A opção Incluir Nova Pessoa Física
% 2. O ator escolhe a opção Incluir Nova Pessoa Física [A1][A2]
% 3. O sistema apresenta formulário de cadastro de Pessoas Físicas contendo os seguintes campos a serem preenchidos:
% (Informações Gerais)
% - CPF (campo editável)
% - RG (campo editável)
% - Nome (campo editável)
% (Endereços)
% - Tabela com os endereços cadastrados para a pessoa física que está sendo criada (cada endereço adicionado possui as seguintes informações: Logradouro, Bairro, Complemento, CEP, Município, Estado e País) e a opção de Excluir Endereço

\subsubsection{Modelo conceitual de classes}


\subsubsection{Modelo conceitual de dados}


% TRABALHO DE CONCLUSÂO DE CURSO

\subsection{Solução Tecnológica}

\subsubsection{Diagrama de Sequência (ou comunicação)}

\subsubsection{Projeto de Interfaces}

\subsubsection{Diagrama de Estados}

\subsubsection{Diagrama de Atividades}

\subsubsection{Diagrama de Componentes}

\subsubsection{Modelo de classes de Projeto}

\subsubsection{Modelo Físico de dados}

\paragraph{Projeto de Tabelas e Arquivos}

\paragraph{Scripts de geração do banco e suas tabelas}

\subsubsection{Ambiente tecnológico do sistema}

\paragraph{Ambiente Físico (diagrama de implantação)}

\paragraph{Justificativa da escolha da linguagem de programação}

\paragraph{Justificativa da escolha do SGBD (Sistema Gerenciador de Banco de Dados)}

% CONCLUSÕES

\clearpage

\section{Conclusões}

\subsection{Reflexões e comparação entre objetivos iniciais x alcançados}

\subsection{Vantagens e desvantagens do sistema}

\subsection{Trabalhos futuros}

% Referências Bibliográficas

\clearpage

\end{document}
